\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Dinâmica de Estruturas Aeroespaciais}$\quad$(110094)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Aplica conceitos de dinâmica, estruturas e matemática à dinâmica de componentes estruturais aeroespaciais, incluindo métodos de análise dinâmica, vibrações características, medição de vibrações, estabilidade dinâmica, teorema da energia cinética, princípio dos trabalhos virtuais, princípio de D'Alembert, equações de Euler e Lagrange. Estratégias de abordagem para solução de problemas incluem ferramentas analíticas e numéricas (elementos finitos, elementos de contorno, etc).
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Introdução
\\
Vibrações livres e respostas dinâmicas de sistemas de único grau de liberdade. 
\\
Modelagem de sistemas dinâmicos: princípio de Hamilton, princípio de D'Alembert, equações de Euler e Lagrange. 
\\
Vibrações livres e respostas à excitação harmônica, periódica, impulsiva e geral em sistemas de único grau de liberdade.
\\
Vibrações livres e respostas dinâmicas de sistemas discretos de vários graus de liberdade. 
\\
Vibrações livres e respostas dinâmicas de sistemas com vários graus de liberdade: condições de ortogonalidade e solução por análise modal. 
\\
Superposição modal. 
\\
Integração direta das equações de movimento. 
\\
Vibrações livres e respostas dinâmicas de sistemas contínuos. 
\\
Noções de vibrações aleatórias. 
\\
Noções de vibrações livres e respostas dinâmicas de sistemas não-lineares. 
\\
Ensaios de vibração em solo. 
\\
Introdução ao método de elementos finitos em dinâmica de estruturas.
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica:
\\
Clough, R. e Penzien, J - Dynamics of structures, 2 Ed - McGraw-Hill, Nova York, 1993.
\\
Craig, R., Kurdila, A.J. - Fundamentals of Structural Dynamics, John Wiley and Sons, 2ED., 2006.
\\
Bibliografia Complementar:
\\
Inman, D. J. -  Engineering vibration, 4 Ed., Pearson, 2014.
\\
Meirovitch, L.  - Elements of vibration analysis, 2nd ed.,Mc-Graw Hill, 1986.
\\
Megson, T. H. G - Aircraft structures for engineering students. 3ED, E. Arnold - Londres, 1999.
\\
Curtis, H. D - Fundamentals of aircraft structural analysis. McGraw-Hill, , Nova York, 1997.
\\
Bismarck-Nasr, M. N. -  Structural dynamics in aeronautical engineering, Reston, Virginia, AIAA, 1999 (AIAA Education Series).
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-104787 Mecânica Estrut Aeroespaciais 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}